\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

\paragraph{}
En France, la situation du logiciel libre semble satisfaisante.
En effet, son adoption est en hausse, sa création est en forte croissance,
et notre pays en est le fleuron européen.
La récente introduction du système d'exploitation libre Linux sur 37.000
postes de travail de la gendarmerie nationale est un exemple frappant
illustrant l'importance du logiciel libre aussi bien dans le monde de
l'entreprise que dans le domaine publique.
Étudiants en informatique, nous sommes en outre particulièrement soucieux
de nous tenir informés de la situation de ce type de projets.
Dans un tel contexte, il n'est que naturel de se poser la question du
financement du logiciel open source.

\paragraph{}
Nous observons que le logiciel libre est, en grande majorité, créé,
développé et maintenu par des développeurs salariés, durant leur temps
libre, sans compensation financière. Il s'agit là d'un problème, d'une
part parce que cela constitue une barrière à l'entrée de nombreux talents
pouvant apporter une forte valeur en se concentrant sur leur domaine de
prédilection, mais aussi parce que la pérennité du logiciel libre est en
jeu : en l'absence de fonds, rien ne garantit que les logiciels utilisés
au sein même de nos institutions continueront à être maintenus.\\
Pour faire face à ce problème, plusieurs modèles, aux résultats plus ou
moins convainquant, ont été proposés; nous en étudierons un en
particulier, Gittip, et tâcherons de répondre à la question suivante :
Gittip a-t-il une chance de s'imposer comme un système de financement
reconnu et répandu en France aussi bien qu'à l'étranger ?

\paragraph{}
Pour ce faire, nous nous attaquerons tout d'abord à Gittip, en tant
qu'entreprise et modèle économique, dans ses spécificités techniques.
Nous comparerons son modèle à d'autres modèles de financement
dignes d'intérêt et nous étudierons ensuite son rapport avec la législation
française et particulièrement à son volant fiscal pour déterminer si nos
lois constituent un frein ou un moteur à son adoption.
Nous terminerons par une conclusion générale où nous synthétiserons
les résultats de nos recherches.
